
let questions = [
{
"numb": 1,
"question": "শরৎচন্দ্রের জন্ম কত সালে?",
"answer": "(3) ১৮৭৬",
"options": [
"(1) ১৮৪৮",
"(2) ১৮৬৮",
"(3) ১৮৭৬",
"(4) ১৯০২"
]
},
{
"numb": 2,
"question": "রেঙ্গুনে একাউন্ট্যান্ট জেনারেলের অফিসে শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় কোন পদে চাকরি করেন?",
"answer": "(3) কেরানি পদে",
"options": [
"(1) অফিসার পদে",
"(2) একাউন্ট্যান্ট পদে",
"(3) কেরানি পদে",
"(4) সহকারী অফিসার পদে"
]
},
{
"numb": 3,
"question": "‘দেবদাস’ ও ‘শ্রীকান্ত’ গ্রন্থের মধ্যে সাদৃশ্য রয়েছে-",
"answer": "(3) আঙ্গিকে",
"options": [
"(1) বিষয়ে",
"(2) চরিত্রে",
"(3) আঙ্গিকে",
"(4) প্রেক্ষাপটে"
]
},
{
"numb": 4,
"question": "শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় মৃত্যুবরণ করেন-",
"answer": "(1) ১৯৩৮ সালের ১৬ই জানুয়ারি",
"options": [
"(1) ১৯৩৮ সালের ১৬ই জানুয়ারি",
"(2) ১৯৩৮ সালের ১লা জুন",
"(3) ১৯৩৮ সালের ১৭ সেপ্টেম্বর",
"(4) ১৯৩৮ সালের ২ অক্টোবর"
]
},
{
"numb": 5,
"question": "‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পে ঠাকুরদাস মুখুয্যের বর্ষীয়সী স্ত্রী মারা গিয়েছিল কোন রোগে?",
"answer": "(2) জ্বরে",
"options": [
"(1) খেতে না পেয়ে",
"(2) জ্বরে",
"(3) কলেরায়",
"(4) বসন্তে"
]
},
{
"numb": 6,
"question": "‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পে ঠাকুরদাস মুখুয্যের স্ত্রীর শবযাত্রা ধুমধামের সাথে করা হয়েছিল কেন?",
"answer": "(1) উঁচু জাতের কারণে",
"options": [
"(1) উঁচু জাতের কারণে",
"(2) নিচু জাতের কারণে",
"(3) মুখুয্যের প্রিয় স্ত্রী হওয়ার কারণে",
"(4) বয়স বেশি হওয়ার কারণে"
]
},
{
"numb": 7,
"question": "‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পে শবযাত্রা দেখে আরেকবার স্বামীগৃহে যাত্রা করছে এমন মনে হওয়ার কারণ কী?",
"answer": "(1) শবদেহের সাজসজ্জা দেখে",
"options": [
"(1) শবদেহের সাজসজ্জা দেখে",
"(2) লোকজনের কানড়বাকাটি দেখে",
"(3) কপালে সিঁদুর দেখে",
"(4) পায়ের আলতা দেখে"
]
},
{
"numb": 8,
"question": "কাঙালীর মা চোখের জল মুছতে মুছতে কোথায় গিয়ে উপস্থিত হলো?",
"answer": "(1) শ্মশানে",
"options": [
"(1) শ্মশানে",
"(2) বাজারে",
"(3) বাড়িতে",
"(4) মন্দিরে"
]
},
{
"numb": 9,
"question": "মুখুয্যের স্ত্রীর স্বর্গারোহণ দেখে কাঙালীর মার অবস্থা কেমন হলো?",
"answer": "(4) বুক ফুলে উঠতে লাগল",
"options": [
"(1) তার কান্না পেল",
"(2) আনন্দে আত্মহারা হলো",
"(3) দেখেই জ্ঞান হারাল",
"(4) বুক ফুলে উঠতে লাগল"
]
},
{
"numb": 10,
"question": "‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পে কাঙালীর খিদে পেয়েছিল কখন?",
"answer": "(1) দুপুরে",
"options": [
"(1) দুপুরে",
"(2) রাতে",
"(3) সকালে",
"(4) সন্ধ্যায়"
]
},
{
"numb": 11,
"question": " ‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পে অভাগীর নাম কে দিয়েছিল?",
"answer": "(2) অভাগীর বাবা",
"options": [
"(1) অভাগীর মা",
"(2) অভাগীর বাবা",
"(3) অভাগীর দাদা",
"(4) অভাগীর নানা"
]
},
{
"numb": 12,
"question": "‘বাঘের অন্য বাঘিনী ছিল।’ এখানে বাঘিনী হলো-",
"answer": "(2) রসিকের দ্বিতীয় স্ত্রী",
"options": [
"(1) কাঙালীর মা",
"(2) রসিকের দ্বিতীয় স্ত্রী",
"(3) মুখোপাধ্যায়ের স্ত্রী",
"(4) মুখোপাধ্যায় মহাশয়ের দ্বিতীয় স্ত্রী"
]
},
{
"numb": 13,
"question": " ‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পে রসিক মূলত অভাগীর-",
"answer": "(3) স্বামী",
"options": [
"(1) মামা",
"(2) চাচা",
"(3) স্বামী",
"(4) ভাই"
]
},
{
"numb": 14,
"question": "‘অভাগী তাহার অভাগ্য ও শিশুপুত্র কাঙালীকে লইয়া গ্রামেই পড়িয়া রইল’ কেন?",
"answer": "(1) স্বামী পরিত্যক্তা হওয়ায়",
"options": [
"(1) স্বামী পরিত্যক্তা হওয়ায়",
"(2) স্বামী মারা যাওয়ায়",
"(3) কাঙালীর বায়নার কারণে",
"(4) স্বামীর কড়া নির্দেশে"
]
},
{
"numb": 15,
"question": "কাঙালী সবেমাত্র কিসের কাজ করতে আরম্ভ করেছে?",
"answer": "(1) বেতের কাজ",
"options": [
"(1) বেতের কাজ",
"(2) কাঠের কাজ",
"(3) দর্জির কাজ",
"(4) কামারের কাজ"
]
},
{
"numb": 16,
"question": "অভাগী কাঙালীকে কোথায় যেতে নিষেধ করল?",
"answer": "(1) কাজে",
"options": [
"(1) কাজে",
"(2) শবযাত্রায়",
"(3) মামাবাড়িতে",
"(4) দাদার বাড়িতে"
]
},
{
"numb": 17,
"question": " অভাগী কাঙালীকে কাকে ধরে আনতে বলে?",
"answer": "(2) নিজের স্বামীকে",
"options": [
"(1) ঠাকুরদাস মুখুয্যেকে",
"(2) নিজের স্বামীকে",
"(3) বামুন মাকে",
"(4) নাপতে বৌদিকে"
]
},
{
"numb": 18,
"question": "কাঙালীর বাবাকে অভাগী ধরে আনতে বলেছিল কেন?",
"answer": "(4) পায়ের ধুলো নেওয়ার জন্য",
"options": [
"(1) শাস্তি দেওয়ার জন্য",
"(2) টাকা পাবে বলে",
"(3) সম্পত্তি লিখে দিতে",
"(4) পায়ের ধুলো নেওয়ার জন্য"
]
},
{
"numb": 19,
"question": "‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পে কবিরাজ কয়টি বড়ি দিয়েছিলেন?",
"answer": "(2) চারটা",
"options": [
"(1) তিনটা",
"(2) চারটা",
"(3) সাতটা",
"(4) আটটা"
]
},
{
"numb": 20,
"question": "‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পে নাপতে বৌদির কাছ থেকে কাঙালীকে অভাগী কী নিয়ে আসতে বলল?",
"answer": "(1) আলতা",
"options": [
"(1) আলতা",
"(2) শাড়ি",
"(3) চাল",
"(4) নুন"
]
},
{
"numb": 21,
"question": "অভাগী রসিক দুলের পায়ের ধুলা চাইল কেন?",
"answer": "(1) স্বর্গবাসী হওয়ার জন্য",
"options": [
"(1) স্বর্গবাসী হওয়ার জন্য",
"(2) পবিত্র হওয়ার জন্য",
"(3) শ্রদ্ধাবশত",
"(4) কোনো কারণ ছাড়াই"
]
},
{
"numb": 22,
"question": "রসিক বেল গাছটি কী কাজে ব্যবহার করতে চেয়েছিল?",
"answer": "(1) অভাগীর শবদাহ",
"options": [
"(1) অভাগীর শবদাহ",
"(2) ঘরবাড়ি তৈরি",
"(3) রানড়বার কাঠ সংগ্রহ",
"(4) কাঙালীর জন্য"
]
},
{
"numb": 23,
"question": "‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পে কুটির প্রাঙ্গণে কী গাছ আছে?",
"answer": "(3) বেল",
"options": [
"(1) তাল",
"(2) বরই",
"(3) বেল",
"(4) জলপাই"
]
},
{
"numb": 24,
"question": "‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পে কে স্থানীয় লোক নয়?",
"answer": "(4) জমিদার",
"options": [
"(1) রসিক দুলে",
"(2) ঠাকুরদাস মুখুয্যে",
"(3) বিন্দির মা",
"(4) জমিদার"
]
},
{
"numb": 25,
"question": "কাঙালী কিছু ছুঁয়ে ফেলেছে কিনা এজন্য অধর রায় কী ছড়িয়ে দিতে বললেন?",
"answer": "(1) গোবরজল",
"options": [
"(1) গোবরজল",
"(2) পুকুরের জল",
"(3) গোলাপজল",
"(4) নলকূপের জল"
]
},
{
"numb": 26,
"question": " ‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পে অধর গাছের দাম কত টাকা চাইল?",
"answer": "(4) পাঁচ টাকা",
"options": [
"(1) দুই টাকা",
"(2) তিন টাকা",
"(3) চার টাকা",
"(4) পাঁচ টাকা"
]
},
{
"numb": 27,
"question": "রাখালের মা কাঙালীকে খড়ের আঁটি জ্বেলে দিয়েছিল কেন?",
"answer": "(1) কাঠ পায়নি বলে",
"options": [
"(1) কাঠ পায়নি বলে",
"(2) অভাগীর ইচ্ছায়",
"(3) ছোট জাত বলে",
"(4) এতিম বলে"
]
},
{
"numb": 28,
"question": "‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পে কাঙালী স্তব্ধ হয়ে চেয়ে রইল-",
"answer": "(4) ঊর্ধ্বদৃষ্টে",
"options": [
"(1) পেছন পানে",
"(2) সামনের দিকে",
"(3) নিচের দিকে",
"(4) ঊর্ধ্বদৃষ্টে"
]
},
{
"numb": 29,
"question": "‘বর্ষীয়সী’ বলতে কী বোঝায়?",
"answer": "(1) অতি বৃদ্ধ",
"options": [
"(1) অতি বৃদ্ধ",
"(2) বর্ষপূর্তি অনুষ্ঠান",
"(3) মধ্যবয়স্ক",
"(4) বর্ষার অনুষ্ঠান"
]
},
{
"numb": 30,
"question": "দুলে কারা?",
"answer": "(1) পালকি বহনকারী হিন্দু সম্প্রদায় বিশেষ",
"options": [
"(1) পালকি বহনকারী হিন্দু সম্প্রদায় বিশেষ",
"(2) কামার সম্প্রদায়",
"(3) জেলে সম্প্রদায়",
"(4) কুমোর সম্প্রদায়"
]
},
{
"numb": 31,
"question": "নিস্তব্ধ শব্দের সমার্থক শব্দ কোনটি?",
"answer": "(1) নিশ্চল",
"options": [
"(1) নিশ্চল",
"(2) কোলাহল",
"(3) বাচাল",
"(4) সবাক"
]
},
{
"numb": 32,
"question": "‘শরৎ সাহিত্যসমগ্র’ গ্রন্থের কোন খণ্ড থেকে ‘অভাগীর স্বর্গ’ নামক গল্পটি সংকলন করা হয়েছে?",
"answer": "(3) প্রথম খণ্ড",
"options": [
"(1) তৃতীয় খণ্ড",
"(2) দ্বিতীয় খণ্ড",
"(3) প্রথম খণ্ড",
"(4) চতুর্থ খণ্ড"
]
},
{
"numb": 33,
"question": "মৃত্যুর সময় কাঙালী তার বাবাকে হাজির করতে পারলেও মায়ের সৎকার করতে পারেনি কেন?",
"answer": "(1) ছোট জাত বলে",
"options": [
"(1) ছোট জাত বলে",
"(2) বাবা দেখতে না পারায়",
"(3) মায়ের ইচ্ছা ছিল তাই",
"(4) প্রতিবেশীদের বাধায়"
]
},
{
"numb": 34,
"question": " ‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পে কাঙালী হলো",
"answer": "(3) শোষিত",
"options": [
"(1) সাহসী",
"(2) প্রতিবাদী",
"(3) শোষিত",
"(4) অবোধ"
]
},
{
"numb": 35,
"question": "ঠাকুরদাস মুখোপাধ্যায় তৎকালীন সমাজে কাদের প্রতিনিধিত্ব করে?",
"answer": "(4) সামন্তশ্রেণির",
"options": [
"(1) ধনিকশ্রেণির",
"(2) বণিকশ্রেণির",
"(3) ভোগবাদী শ্রেণির",
"(4) সামন্তশ্রেণির"
]
},
{
"numb": 36,
"question": " ‘অভাগীর স্বর্গ’ গল্পের গতিশীল চরিত্র কোনটি?",
"answer": "(2) কাঙালী",
"options": [
"(1) অভাগী",
"(2) কাঙালী",
"(3) রসিক দুলে",
"(4) ঠাকুরদাস মুখোপাধ্যায়"
]
},
{
"numb": 37,
"question": "কার কথাটি কাঙালীর বুকে গিয়ে তীরের মতো বিঁধল?",
"answer": "(3) রাখালের মায়ের",
"options": [
"(1) অধর রায়ের",
"(2) দারোয়ানের",
"(3) রাখালের মায়ের",
"(4) বিন্দির পিসির"
]
},
{
"numb": 38,
"question": "কাঙালীর মা কোনটিকে স্বর্গের রথ ভেবেছিল?",
"answer": "(4) ধোঁয়াকে",
"options": [
"(1) আগুনকে",
"(2) আলতাকে",
"(3) চিতার কাঠকে",
"(4) ধোঁয়াকে"
]
},
{
"numb": 39,
"question": "জমিদারের গোমস্তার নাম কী?",
"answer": "(1) অধর রায়",
"options": [
"(1) অধর রায়",
"(2) ভট্টাচার্য",
"(3) পাঁড়ে",
"(4) মুখোপাধ্যায়"
]
},
{
"numb": 40,
"question": "কাঙালী কিসের অভাবে মায়ের সৎকার করতে পারেনি?",
"answer": "(2) কাঠের অভাবে",
"options": [
"(1) চন্দনের অভাবে",
"(2) কাঠের অভাবে",
"(3) স্থানের অভাবে",
"(4) ব্রাহ্মণের অভাবে"
]
}
];
